\documentclass[a4paper,16pt]{article}

%%%%%%%%%%%% PREÁMBULO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Paquetes

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{listings}

% Comandos

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de fragmentos de código fuente}

% Opciones

\title{Analisis Matem\'atico 2 fiuba}
\author{Isaac Edgar Camacho}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Este documento es una introducci\'on a an\'alisis 2 que pretende ser una guia sencilla, rapida y simple
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Puntos en el Espacio}

\begin{itemize}
    \item En $R^{2}$ un punto se indica como un par ordenado x = (x,y) es decir	un par de coordenadas cartecianas y vamos a decir que x pertenece a $R^{2}$ si y solo si x  tiene dos componentes.
		De la misma manera un punto en $R^{3}$ se escribe como una terna ordenada x = (x,y,z) y 				decimos que x pertenece a $R^{3}$ si y solo si x tiene tres componentes.
		
		Podemos generalizarlo a $R^{n}$, en este espacio un punto se indica como una n-upla 
		x = $(\,\underbrace{a,\ldots, a}_{n}\,)$ entonces decimos que x pertenece a $R^{n}$ si y solo si x tiene n componentes.
\\		El espacio $R^{2}$ Algebraicamente es el conjunto de todos los pares ordenados y 						Geometricamente se lo puede definir como el conjunto de todos los vectores que parten 		del origen.

    \item ESPACIOS VECTORIALES (Repaso)
\\   Si en un espacio $R^{n}$ se define la suma de dos de sus elementos y el producto de un escalar por un vector, Entonces podemos hablar de un espacio vectorial.
\\   Si x = ($x_{1}$, $x_{2}$) e y = ($y_{1}$, $y_{2}$) $\epsilon$ $R^{2}$ $\Rightarrow$ (x + y) $\epsilon$ $R^{2}$ 
\\
\\
 Si x = ($x_{1}$, $x_{2}$) $\epsilon$ $R^{2}$ y $k$ es un escalar  $\Rightarrow$ $k$x  $\epsilon$ $R^{2}$ 

    \item ESPACION METRICO
Es un espacio vectorial donde se introduce una metrica o distancia y se simboliza  (\textit{ $R^{n}$, d})

    \item DISTANCIA
Sea el conjunto M distinto de vacio y  los elementos  x , y , z  pertenecientes a M, definimos la distancia como una funcion positiva, real , escalar que cumple las siguientes propiedades.

Propiedades de la distancia
\begin{enumerate}
\item La distancia a si mismo es nula.
\\ \textit d({x,y}) = 0 $\Longleftrightarrow$  x = y

\item Propiedad simetrica
\\ \textit d({x,y}) = \textit d({y,x})


\item Propiedad triangular.
\\ \textit d({x,z}) $\leq$ \textit d({x,y}) + \textit d({y,z}) \\Esta propiedad se importante ya que la igualdad solo se dar\'a cuando los tres puentos esten alineados sobre una recta, en cualquier otro caso la desigualdad se cunplir\'a.

\end{enumerate}



    \item Garbage colector: quita los objetos a los que no haga referencia nada
\end{itemize}

\end{document}